\chapter{Urządzenia końcowe}
\label{chapter:implementacja}
\thispagestyle{empty}


\section{Elementy wykorzystane w systemie opomiarowania}

\subsection{Gateway Lora - Lorank 8}
{Bramka pracuje pod kontrolą Debiana, odmiany systemu operacyjnego Linux. Procesor jest taktowany częstotliwością 1 GHz oraz oparty na architekturze ARM. Odbiornik dla częstotliwości 868 MHz charakteryzuje się czułością na poziomie -138 dBm oraz maksymalną mocą 27 dBm tj. 500 mW. Przy dobrze skonfigurowanej sieci może odbierać dane nawet z 20 tysięcy urządzeń końcowych. Do pracy wymaga zasilania poprzez napięcie 5 V przy natężeniu 1 A~\cite{lorank8manual}. Na rysunku \ref{fig:Lorank8} została zilustrowana bramka wraz z wejściem zasilania, gniazdem RJ-45 oraz odkręcaną anteną z złączem SMA.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{rys/Lorank8}
		\caption{Bramka LoRank8.}
		\label{fig:Lorank8}
	\end{figure}
}

\subsection{Moduł LoRa}
{Komunikację między czujnikami oraz bramką LoRa zapewnia nadajnik-odbiornik RFM95W. Jest podłączony do Arduino za pomocą 5 pinów interfejsu GPIO. Zasilany napięciem 3,3 V. Pobór prądu podczas nadawania wynosi 28 mA. Maksymalna prędkość transmisji to 300 kbps. Podczas przesyłania informacji korzysta z cyklicznego kodu nadmiarowego ang. CRC, który służy do wykrywania błędów powstających podczas transmisji. Rozstaw wyprowadzeń wynosi 2 mm~\cite{RFM95W}.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.35\linewidth]{rys/RFM95W}
		\caption{Moduł LoRa RFM95W.}
		\label{RFM85W}
	\end{figure}
	
	Jako antenę dla układu użyto drutu o przekroju~$2,5 mm^{2}$  o długości $D$ równej 
	\begin{displaymath}
	\label{equation:1}
	 D = \frac{\lambda}{4},
	\end{displaymath}
	
	gdzie parametr $\lambda$ oznacza długość fali i dla częstotliwości $f$ = 868 MHz oraz prędkości światła $c$ = 299 792 458 m/s i równa się
	
	\begin{displaymath}
	\label{equation:2}
	\lambda = \frac{c}{f} = 34,5cm
	\end{displaymath}
	Zatem długość anteny $D$ wynosi około 8,6 cm.
}
\subsection{Arduino Pro Mini}
{Wszystkimi urządzeniami steruje Arduino Pro Mini z wbudowanym mikrokontrolerem Atmega 328P. Układ zasilany jest napięciem 3,3 V. Mimo małych rozmiarów do dyspozycji użytkownika wciąż pozostaje 14 pinów wejścia-wyjścia, 6 kanałów PWM, 8 wejść analogowych oraz popularne wśród mikrokontrolerów interfejsy takie jak UART, SPI czy $I^{2} C$. Płytka została odpowiednio zmodyfikowana tj. usunięto diodę sygnalizującą pracę oraz stabilizator napięcia. Działania miały na celu zmniejszeniu poboru energii przez układ. Usunięte elementy oznaczono na rysunku \ref{fig:Arduino}.
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.35\linewidth]{rys/Arduino_c}
		\caption{Arduino Pro Mini 3,3 V 8 MHz.}
		\label{fig:Arduino}
	\end{figure}
\vspace{3mm}
Przed decyzją o zastosowaniu mikrokontrolera zaplanowano połączenia z innymi modułami co przedstawia tabela \ref{tab:polaczenia}.\\

	\begin{table}[H]
		\caption[Połączenia mikrokontrolera z innymi modułami.]{Połączenia mikrokontrolera z innymi modułami.~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}
		\label{tab:polaczenia}
		\begin{center}	
		\begin{tabular}{|m{0.4cm}|m{5cm}|m{3.7cm}|m{4cm}|}	
	\hline
	Lp. & Nazwa elementu & Połączenie & Numer pin\\
	\hline
	1 & Czujnik ruchu & 1 pin cyfrowy & 3\\
	\hline
	2 & Czujnik temperatury & 1 pin cyfrowy & 4\\
	\hline
	3 & Czujnik ciśnienia & magistrala $I^{2} C$ & SCL SDA\\
	\hline
	4 & Moduł RFM95W & 5 pinów cyfrowych
	 magistrala SPI & 6 7 8 9 10\newline MISO MOSI SCLK\\
	\hline
	5 & Pomiar napięcia baterii & pin analogowy & A1\\
	\hline
	6 & Tranzystor & 1 pin cyfrowy & 5\\
	\hline
	7 & Czujnik jakości powietrza & 1 pin analogowy & A0\\
	\hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


}

\subsection{Ładowarka oraz zabezpieczenie ogniwa}
{Do ładowania oraz zabezpieczenia ogniwa użyto ładowarki opartej na układzie TP4056. Maksymalny prąd ładowania to 1 A. Posiada zabezpieczenie przed rozładowaniem oraz przeładowaniem ogniwa. Układ umożliwia ładowanie baterii poprzez gniazdo micro USB. Pracę ładowarki sygnalizują dwie diody:
	\begin{itemize}
		\item czerwona - oznacza, że ładowanie trwa,
		\item zielona - proces ładowania został zakończony, można odłączyć ładowarkę.
	\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{rys/TP4056}
	\caption{Ładowarka TP4056.}
	\label{fig:TP4056}
\end{figure}	

	Układ TP4056 umożliwia zmianę prądu ładowania baterii poprzez podmianę rezystora oznaczonego na rysunku \ref{fig:TP4056} symbolem R3. Zależność prądu ładowania od~oporności przedstawia rysunek \ref{fig:TP4056_rezystor}. W celu zmniejszenia czasu ładowania ogniwa ustawiono prąd ładowania na 1 A stosując rezystor 1,2 k\si{\ohm}.
\begin{table}[H]
\caption[Zależność prądu ładowania od wartości rezystora R3~\cite{tp4056}.]{Zależność prądu ładowania od wartości rezystora R3~\cite{tp4056}.~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~}
\label{fig:TP4056_rezystor}
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.25\linewidth]{rys/TP4056_rezystor}
	\end{figure}
\end{table}	
}

\subsection{Stabilizator napięcia}
{W związku z tym, że wszystkie wykorzystane układy są zasilane napięciem 3,3~V należy użyć odpowiedniego stabilizatora napięcia. Zdecydowano wykorzystać stabilizator liniowy firmy Holtek - model HT7333 w obudowie TO-92. Charakteryzuje się bardzo niskim prądem spoczynkowym - 4 {\textmu}A. Maksymalne natężenie prądu na~wyjściu wynosi 250 mA~\cite{ht7333}. Jest to wartość wystarczająca do zasilenia wszystkich komponentów. Ważnym parametrem w trakcie wyboru stabilizatora była minimalna wartość napięcia, dla której układ jest w stanie zasilać czujnik napięciem 3,3 V. Stabilizator HT7333 należy do rodziny LDO (Low Dropout Voltage), wartość dropout voltage wynosi około 90mV. Zatem wartość napięcia ogniwa zasilającego cały układ nie powinna spadać poniżej 3,45 V.

	 Przy projektowaniu zasilania układu posłużono się propozycją producenta (rysunek \ref{fig:ht7333_podlaczenie}) zawartą w nocie katalogowej. W związku z cyklicznym wybudzaniem co skutkuje nagłym wzrostem poboru prądu zdecydowano zwiększyć wartość kondensatorów elektrolitycznych do 22 {\textmu}F.
	
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.9\linewidth]{rys/ht7333_podlaczenie}
	\caption{Stabilizator wraz z filtracją zasilania~\cite{ht7333_2}.}
	\label{fig:ht7333_podlaczenie}
\end{figure}
}

\subsection{Ogniwo}
{Za zasilanie całego układu odpowiada ogniwo 18650 Samsung 30Q. Cechuje się napięciem nominalnym 3,7 V oraz pojemnością 3000 mAh. Nie posiada wbudowanych zabezpieczeń. Charakterystykę rozładowywania ogniwa przedstawia rysunek \ref{fig:bateria_wykres}. Opisując stabilizator zauważono, że minimalna wartość napięcia ogniwa nie powinna wynosić mniej niż 3,45 V. Z przedstawionej charakterystyki odczytano pojemność baterii do napięcia 3,45 V. Zatem efektywna pojemność baterii w projektowanym układzie wynosi około 2200 mAh.
	
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{rys/bateria_wykres}
	\caption{Charakterystyka rozładowywania ogniwa~\cite{bateria}.}
	\label{fig:bateria_wykres}
	\end{figure}


}





\subsection{Czujnik temperatury i wilgotności}
{Do pomiaru temperatury oraz wilgotności wybrano czujnik DHT22. Cechuje się on dokładnością co do $0,5^{\circ} C$ oraz 2\% wilgotności względnej. Posiada 4 wyprowadzenia (kolejność od lewej do prawej na przedstawionym rysunku \ref{fig:DHT22}):
	\begin{itemize}
		\item pin 1 - zasilanie układu z zakresu 3,3 - 6 V,
		\item pin 2 - wysyłanie danych za pomocą interfejsu 1-Wire, linia podciągnięta do~napięcia zasilania rezystorem 10 k\si{\ohm},
		\item pin 3 - nieużywany, normalnie zamknięty,
		\item pin 4 - masa układu.
	\end{itemize}
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.25\linewidth]{rys/DHT22}
		\caption{Czujnik DHT22.}
		\label{fig:DHT22}
	\end{figure}
Pomiar wilgotności jest wynikiem zmiany pojemności kondensatora, który jest zbudowany z warstwy czułej na zawilgocenie oraz 2 elektrod.
 W zależności od wilgotności utworzony w ten sposób kondensator zmienia swoją pojemność co pozwala zinterpretować wartość wilgotności względnej.
 
Do pomiaru temperatury użyto złącza p-n, które stanowi warstwę przejściową między półprzewodnikiem typu p oraz półprzewodnikiem typu n (typy półprzewodników zostały opisane w rozdziale 3.1.11).  Charakterystyka prądowo-napięciowa złącza p-n (rysunek \ref{fig:charakterystyka _zlacze_pn}) w dużym stopniu wykazuje zależność od temperatury~\cite{tranzystor,zlacze_pn}.
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{rys/charakterystyka_zlacza_pn}
	\caption{Wpływ wzrostu temperatury na charakterystykę złącza p-n~\cite{zlacze_pn}.}
	\label{fig:charakterystyka _zlacze_pn}
\end{figure}
Odczyt mierzonych wartości rozpoczyna się od ustawienia przez mikrokontroler stanu niskiego na linii danych przez minimum 1 ms. Czujnik odpowiada stanem niskim przez 80 {\textmu}s, a następnie stanem wysokim przez 80 {\textmu}s. 

Kolejnym etapem jest tranmisja danych. Wysłanie 1 bitu danych zawsze składa się z dwóch etapów:
\begin{itemize}
	\item stanu niskiego, który trwa 50 {\textmu}s,
	\item stanu wysokiego, którego długość trwania zależy od przesyłanego bitu. Dla logicznego "0" jest to 26-28 {\textmu}s, a dla logicznej "1" 70 {\textmu}s.
\end{itemize}
Sensor przesyła 40 bitów danych:
\begin{itemize}
	\item 16 bitów oznaczających wilgotność w kolejności od najbardziej do najmniej znaczącego bitu. Odebraną wartość należy podzielić przez 10 w celu otrzymania właściwego wyniku,
	\item 16 bitów oznaczających temperaturę - wartość 15. bitu oznacza znak: "1" dla temperatur ujemnych, "0" dla temperatur dodatnich. Pozostałe bity oznaczają wartość oraz są przesyłane w kolejności od najbardziej do najmniej znaczącego. Odebrana wartość jest 10 razy większa od rzeczywistej temperatury,
	\item 8 bitów danych w celu sprawdzenia poprawności odebranych informacji. Jeżeli suma poprzednio odebranych oktetów jest równa ostatniemu oktetowi to~transmisja została przeprowadzona poprawnie~\cite{DHT,DHT2}.
\end{itemize}

}

\subsection{Czujnik ruchu}
{Do wykrywania osób w pomieszczeniu użyto czujnika PIR (ang. Passive Infra Red - pasywny czujnik podczerwieni) HC-SR501. Zgodnie z notą katalogową czujnik pracuje w zakresie napięć 4,5-20 V. Jednak korzystając z informacji zawartych na~stronie~\cite{pir33} oraz noty katalogowej mikrokontrolera BISS0001~\cite{biss0001} czujnik może zostać zasilony napięciem 3,3 V. Kąt widzenia wynosi około $110^{o}$. Został zwiększony dzięki zastosowaniu soczewki widocznej na rysunku \ref{fig:PIR}.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{rys/PIR}
		\caption{Czujnik ruchu PIR HC-SR501.}
		\label{fig:PIR}
	\end{figure}
Na rysunku \ref{fig:PIR} przedstawiono widok z dołu oraz z góry czujnika. Symbolami T1 oraz T2 oznaczono potencjometry, które umożliwiają:
\begin{itemize}
	\item T1 - długość trwania stanu wysokiego na wyjściu czujnika po wykryciu ruchu,
	\item T2 - zmianę dystansu na jakim czujnik wykrywa ruch. Maksymalny zasięg wynosi 7 metrów.
\end{itemize}

Sensor jest gotowy do działania po około minucie od podłączenia zasilania. Z tego powodu został na stałe podłączony do linii 3,3 V.

Czujnik PIR wykrywa zmiany promieniowania podczerwonego emitowanego przez każde ciało ~\cite{podczerwien}. W zastosowanym sensorze użyto dwie sondy piroelektryczne znajdujące się w prostokącie widocznym na rysunku \ref{fig:PIR}. Zmiana temperatury powoduje powstanie ładunku elektrycznego co jest równoznaczne z wykryciem ruchu przez układ BISS0001.
}
\subsection{Czujnik jakości powietrza}
{Do pomiaru stężenia gazów zastosowano czujnik MQ-135. Czujnik będzie używany do pomiaru ilość dwutlenku węgla w pomieszczeniu. Dane będą przesyłane za pomocą interfejsu analogowego. Cechuje się dość dużym poborem prądu ok. 110 mA przy zasilaniu 3,3 V. Zgodnie z informacjami zawartymi w dokumentacji technicznej~\cite{MQ135} przed użyciem musi zostać skalibrowany.
		\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.3\linewidth]{rys/MQ135}
		\caption{Czujnik jakości powietrza MQ135.}
		\label{fig:MQ135}
	\end{figure}
W sensorze elementem czułym jest dwutlenek cyny ($SnO_{2}$). Pod wpływem zmian zachodzących w otaczającej atmosferze zmienia swoje właściwości przewodnictwa, które są mierzone przez elektrodę. W zależności od stężenia gazów układ zmienia wartość napięcia podłączonego do wyjścia analogowego czujnika.
Zgodnie z charakterystyką znajdującą się na rysunku \ref{fig:mq135_charakterystyka} czujnik po odpowiedniej kalibracji może posłużyć również do pomiaru stężenia innych gazów takich jak: tlenek węgla, amoniak, różnych związków azotu.

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.65\linewidth]{rys/mq135_charakterystyka}
	\caption{charakterystyka zmian oporności w zależności od stężenia gazów~\cite{MQ135}.}
	\label{fig:mq135_charakterystyka}
\end{figure}
}
\subsection{Czujnik ciśnienia}
{Do pomiaru ciśnienia wykorzystano układ bazujący na czujniku LPS331AP firmy STMicroelectronics. Wyróżnia się niskim zużyciem prądu oraz dużą dokładnością. Wygląd oraz schemat wyprowadzeń został przedstawiony na rysunku \ref{fig:lps331ap}.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{rys/lps331ap}
		\caption{Wyprowadzenia czujnika ciśnienia.}
		\label{fig:lps331ap}
	\end{figure}	
	 Pin "CS" służy do wyboru interfejsu przesyłania danych. Aby odczytywać wyniki pomiarów przez magistralę SPI (ang. Serial Peripheral Interface) należy podłączyć pin do napięcia zasilania. Poprzez zmiany w rejestrze układu można wybrać pomiędzy SPI w trybie dla 4 bądź 3 linii połączeń. Pozostawienie pinu "CS" niepodłączonego oznacza wybór magistrali $I^{2} C$(piny SCL - Serial Clock oraz SDA - Serial Data). Ze względu na mniejszą ilość połączeń oraz przeznaczenie interfejsu SPI dla~innego układu wybrano magistralę $I^{2} C$.
	 Ciśnienie jest przesyłane przy użyciu 24 bitów, a~temperatura 16 bitów.
	 
	 Pomiar ciśnienia jest realizowany dzięki powstawaniu membrany monokrzemowej nad cienką warstwą powietrza z kontrolowaną szczeliną. Dodatkowo wewnątrz znajdują mechaniczne korki zapobiegające pękaniu membrany. Jest to proces opracowany przez firmę STMicroelectronics i nazywany "VENSENS"~\cite{LPS331AP}. Układ oferuje również pomiar temperatury.}
	
\subsection{Tranzystor IRLZ24N}
{Do wyłączania i włączania elementów pomiarowych użyto tranzystora \mbox{MOSFET} (ang. Metal Oxide Semiconductor Field Effect Transistor) typu N - IRLZ24N z~kanałem wzbogaconym (normalnie wyłączony)~\cite{tranzystor} w obudowie TO-220. Wybrano urządzenie z rodziny "Logic Level Gate", ponieważ jedyne napięcie występujące w układzie, którym można sterować to 3,3 V. Tranzystor charakteryzuje się bardzo niskim napięciem progowym zawierającym się w przedziale od 1 do 2 V. Potrafi rozproszyć aż do 45 W energii. Jest to wartość kilkukrotnie większa od zapotrzebowania układu. Jednak z uwagi na niską dostępność innych układów zdecydowano użyć IRLZ24N.
	
Schemat tranzystora został przedstawiony na rysunku \ref{fig:tranzystor_schemat}. 
\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.3\linewidth]{rys/tranzystor_schemat}
	\caption{Schemat tranzystora IRLZ24N typu N~\cite{IRLZ24N}.}
	\label{fig:tranzystor_schemat}
\end{figure}

Tranzystor MOSFET typu N składa się z:
\begin{itemize}
	\item bramki oznaczonej symbolem G (ang. gate) - zbudowano z materiału przewodzącego, jest oddzielona od innych podzespołów izolatorem wykonanym z~tlenku krzemu,
	\item źródła oznaczonego symbolem S (ang. source) - składa się z półprzewodnika typu n tj. półprzewodnika, do którego zostały dodane atomy o większej wartościowości co skutkuje zwiększeniem ilości elektronów (ujemnych nośników prądu),
	\item drenu oznaczonego symbolem D (ang. drain) - zbudowany z półprzewodnika typu n,
	\item podłoża, które jest zwarte z źródłem - jest to półprzewodnik typu p tzn. domieszkowany przeciwnie do źródła oraz drenu, powstały poprzez wprowadzenie do półprzewodnika atomów o mniejszej wartościowości co powoduje zwiększeniem ilości dodatnich nośników prądu,
	\item diody - chroni tranzystor przed przepięciami. Jest spolaryzowana zaporowo przy braku napięcia dodatniego względem źródła na bramce.
\end{itemize}

Po przyłożeniu do bramki wyższego potencjału niż potencjał źródła dodatnie nośniki (zawarte w zwiększonej ilości w półprzewodniku typu p) są odpychane, a~elektrony (zawarte w większej liczbie w półprzewodniku typu n) są przyciągane. Pod bramką pozostają atomy domieszek oraz elektrony, których odpowiednia ilość tworzy kanał łączący źródło z drenem i umożliwia przepływ prądu.
}
	

\subsection{Rezystancyjny dzielnik napięcia}
{Istotnym elementem podczas pracy układów zasilanych przez baterie jest informacja o aktualnym stanie naładowania. Maksymalne napięcie, które może wystąpić między dodatnim i ujemnym potencjałem zastosowanego ogniwa wynosi ok. 4,2 V. Mikrokontroler Atmega 328P jest zasilany napięciem 3,3 V, jest to też napięcie odniesienia dla pomiarów wykonywanych przez przetwornik analogowo-cyfrowy (ang. ADC - analog to digital converter). 

	W celu obniżenia różnicy potencjałów ogniwa do wartości napięć operacyjnych mikrokontrolera zastosowano rezystorowy dzielnik napięcia, którego schemat znajduje się rysunku  \ref{fig:dzielnik napiecia}.

	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{rys/dzielnik_napiecia}
	\caption{Rezystancyjny dzielnik napięcia.}
	\label{fig:dzielnik napiecia}
\end{figure}
Zależność pomiędzy napięciami została opisana w równaniu \ref{equation:3}.
\begin{equation}
\label{equation:3}
U_{wy} = \frac{U_{we}}{K_u},
\end{equation}
gdzie $K_u$ oznacza przekładnię dzielnika~\cite{dzielnik} i jest równa
\begin{displaymath}
\label{equation:4}
K_u = \frac{R_1 + R_2}{R_2}
\end{displaymath}
Maksymalna wartość napięcia $U_{we}$ wynosi około 4,2 V, a napięcie $U_{wy}$ musi być mniejsze od 3,3 V. Spełnienie warunków zapewniono dzięki dobraniu rezystora $R_1= 22~k\si{\ohm}$ oraz $R_2 = 47~k\si{\ohm}$. Przekładnia dzielnika jest równa $K_u = 1,47$
co oznacza maksymalną wartość napięcia $U_{wy} = 2,86~V$ i pozwoli na użycie przetwornika analogowo-cyfrowego znajdującego się w użytym mikrokontrolerze.
}

\section{Schemat połączeń elektronicznych}
{
	\subsection{Schemat połączeń - program Eagle}
	W programie Eagle 7.7.0 Standard zaprojektowano schemat połączeń elektronicznych. W celu przejrzystości schematu zastosowano podział na moduły, który został przedstawiony poniżej.
		\begin{itemize}
			\item Zasilanie - w tym module znajdują się elementy, pokazane na rysunku \ref{fig:eagle_zasilanie}, takie jak:
			\begin{itemize}
				\item złącze ARK 2,54mm na 2 piny przygotowane do podłączenia ogniwa,
				\item ładowarka oraz zabezpieczenie TP4056,
				\item tranzystor IRLZ24N, do którego są podłączone rezystory,
				\item stabilizator HT7333 z podłączonymi kondensatorami elektrolitycznymi.
			\end{itemize}
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.95\linewidth]{rys/eagle_zasilanie}
				\caption{Schemat zasilania urządzeń końcowych.}
				\label{fig:eagle_zasilanie}
			\end{figure}
		
			\item Moduł RFM95W, który został pokazany na rysunku \ref{fig:eagle_modul}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.75\linewidth]{rys/eagle_modul}
				\caption{Schemat połączeń RFM95W.}
				\label{fig:eagle_modul}
			\end{figure}
			
			\item Arduino, które zostało pokazana na rysunku \ref{fig:eagle_arduino}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.75\linewidth]{rys/eagle_arduino}
				\caption{Schemat połączeń Arduino.}
				\label{fig:eagle_arduino}
			\end{figure}
					
			\item Czujniki, które zostały pokazane na rysunku \ref{fig:eagle_czujniki}.
			\begin{figure}[H]
				\centering
				\includegraphics[width=0.7\linewidth]{rys/eagle_czujniki}
				\caption{Schemat połączeń czujników.}
				\label{fig:eagle_czujniki}
			\end{figure}
		
		\end{itemize}
		}
	\subsection{Płytka drukowana}
	{Przy użyciu programu Eagle 7.7.0 Standard zaprojektowano również płytkę drukowaną. Projekt pokazano na rysunku \ref{fig:plytka_pcb}. W celu wykonania, jak najmniejszej liczby dodatkowych kabli znajdujących się poza płytką PCB, czujnik ruchu - PIR - zamontowano za pomocy dwóch podwójnych wtyków goldpin. Przy projektowaniu płytki priorytetem było również, aby projekt końcowy był niewielkich rozmiarów.
		
		
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.6\linewidth]{rys/plytka_pcb}
			\caption{Projekt płytki drukowanej.}
			\label{fig:plytka_pcb}
		\end{figure}
		
		Korzystając z metody termotransferu wykonano proces "wytrawiania" płytek obwodu drukowanego. Projekt płytki wydrukowano w czerni i bieli na papierze kredowym korzystając z drukarki laserowej. Kolejnym krokiem było przeprasowanie wydruku na laminat, który został uprzednio przygotowany poprzez starcie papierem ściernym oraz odtłuszczony rozpuszczalnikiem nitro. Następnie laminat włożono do ciepłej wody w celu łatwiejszego usunięcia papieru kredowego. W wodzie o temperaturze \(40^{o}C\) rozpuszczono 80 gram wytrawiacza B327, do którego włożono dokładnie oczyszczony z papieru kredowego laminat. Temperatura była przez cały proces oraz zapewniono ciągłą rotację wody. Ostatnim etapem było wyciągnięcie płytki z roztworu i oczyszczenie z toneru przy pomocy rozpuszczalnika. Gotową płytkę PCB zilustrowano na rysunku \ref{fig:etap_pcb}.
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.7\linewidth]{rys/etap_pcb}
			\caption{Płytka PCB po procesie wytrawiania.}
			\label{fig:etap_pcb}
		\end{figure}
		W płytkach wywiercono otwory, przy użyciu wierteł o średnicy: 0.8 mm, 1~mm, 1.8 mm. Następnie przylutowano wszystkie elementy oraz dokładnie sprawdzono wszystkie połączenia.
		
		Aby zmniejszyć gabaryty urządzenia końcowego antenę zgięto pod kątem prostym w odległości 2,5 cm od podstawy. Antena o takim kształcie jest znana pod nazwą "odwrócone L"~\cite{antena}. 
		
		W programie Inventor Professional 2018 została zaprojektowana obudowa na~urządzenia końcowe. Gotowy projekt bez górnej pokrywy został zilustrowany na~rysunku \ref{fig:obudowa}.
		
		W obudowie przygotowano otwory na czujnik ruchu, czujnik temperatury oraz czujnik jakości powietrza, zapewniając odpowiednie odległości pomiędzy nimi. Wszystkie czujniki znajdują się na jednej ścianie obudowy w celu precyzyjnych pomiarów. Na kolejnej ze ścian można zauważyć kwadratowy otwór, który daje nam możliwość ładowania urządzenia, bez konieczności zdejmowania górnej pokrywy. Również w~obudowie znajdują się cztery otwory na śruby, aby przymocować płytkę PCB.
		
		Projekt zapisano w formacie STL, a następnie wydrukowano przy użyciu drukarki 3D.
		\begin{figure}[H]
			\centering
			\includegraphics[width=0.8\linewidth]{rys/obudowa}
			\caption{Zaprojektowana obudowa.}
			\label{fig:obudowa}
		\end{figure}
	}


\section{Programowanie, użyte biblioteki}

\subsection{Arduino Pro Mini}
{Do zaprogramowania mikrokontrolera Atmega 328P umieszczonego w Arduino Pro Mini użyto Arduino IDE w wersji 1.6.9 oraz programatora ATB-USBASP w~wersji 4.1 firmy Atnel. Największą zaletą tego urządzenia jest możliwość programowania mikroprocesorów AVR w całym zakresie napięć tj. od 1,8 V do 5,5 V. Na załączonej ilustracji \ref{fig:ATB_USPASP} znajduje się programator. Kolorem czerwonym oznaczono przełącznik, który umożliwia zmianę napięcia zasilania~\cite{ATB_USBASP} na:
	\begin{itemize}
		\item zasilanie z linii układu programowanego poprzez złącze KANDA, które wykorzystuje magistralę SPI. To rozwiązanie umożliwia automatyczną konwersję napięć poziomu logicznego od 1,8 do 5,5 V,
		\item zasilania z portu USB komputera (5V). 
	\end{itemize}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{rys/ATB_USPASP_c}
	\caption{Programator ATB-USBASP.}
	\label{fig:ATB_USPASP}
\end{figure}

Dzięki użyciu biblioteki LowPower~\cite{LowPower_bib} zminimalizowano pobór prądu układu Atmega 328P. Podczas uśpienia mikrokontrolera nie działają:
\begin{itemize}
	\item przetwornik analogowo-cyfrowy,
	\item szeregowy interfejs urządzeń peryferyjnych (SPI),
	\item komunikacja poprzez UART,
	\item interfejs TWI, który odpowiada za pracę magistrali $I^{2} C$.
\end{itemize}

Układ jest wybudzany przez wewnętrzny Watch Dog Timer co 8 s. Korzystając z dokumentacji mikrokontrolera Atmega 328P~\cite{Atmega328P} odczytano, że jest to maksymalna wartość.

Na listingu \ref{lst:331} zaprezentowano polecenie odpowiedzialne za uśpienie najważniejszych podzespołów mikrokontrolera.
\begin{lstlisting}[caption = Biblioteka LowPower., frame = single, label = {lst:331}]
LowPower.idle(SLEEP_8S, ADC_OFF, TIMER2_OFF, TIMER1_OFF,
TIMER0_OFF, SPI_OFF, USART0_OFF, TWI_OFF); 
\end{lstlisting}


Ustalono, że napięcie baterii podczas obciążenia nie powinno spaść poniżej wartości 3,45 V. Spadek poniżej tej wartości skutkuje rozłączeniem wszystkich urządzeń oraz przejściem mikrokontrolera w stan uśpienia (korzystając z biblioteki LowPower) z parametrem FOREVER, aby ograniczyć pobór prądu do minimum. W celu wybudzenia układu należy naładować ogniwa używając ładowarki microUSB oraz użyć przycisku RESET.

%\begin{figure}[H]
%	\centering
%	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{rys/Atmega328P_WDT_Prescaler}
%	\caption{Tabela przedstawiająca wartości przyjmowane przez preskaler Watch Dog %Timer'a.~\cite{Atmega328P}}
%	\label{fig:Atmega328P_WDT_Prescaler}
%\end{figure}

}

\subsection{Czujnik temperatury i wilgotności}
{Do obsługi czujnika temperatury i wilgotności użyto biblioteki udostępnionej w~serwisie GitHub~\cite{DHT_bib}. Biblioteka wyróżnia się bezpośrednim odczytem stanu portu za pomocą rejestrów mikrokontrolera AVR, co przedstawia listing \ref{lst:332}.
	
\begin{lstlisting}[caption = Biblioteka czujnika terperatury i wilgotności., frame = single, label = {lst:332}]
digitalPinToBitMask(pin);
digitalPinToPort(pin);
portInputRegister(port);
\end{lstlisting}

\vspace{3mm}
Zastosowanie tych funkcji znacznie zwiększa szybkość odczytu oraz niweluje możliwe błędy spowodowane użyciem standardowej funkcji digitalRead(). 
}


\subsection{Czujnik ciśnienia}
{Współpracę czujnika ciśnienia LPS331AP z Arduino Pro Mini zapewnia biblioteka udostępniona przez producenta czujnika~\cite{LPS_bib}. Poniżej opis najważniejszych funkcji, które zostały użyte w projekcie:

\begin{itemize}
	\item Wire.begin() - inicjalizacja połączenia magistrali IIC, 
	połączenie mastera - atmega328P oraz slave'a - LPS331AP,
	\item ps.init() - rozpoznanie podłączonego urządzenia na podstawie jego adresu,
	\item ps.enableDefault() - ustawienie szybkości przesyłania danych na 12,5 Hz,
	\item ps.readPressureMillibars() - odczyt ciśnienia oraz przesłanie 24 bitowej 
	informacji zwrotnej wyrażonej w milibarach (1 mbar = 1hPa),
	\item ps.readTemperatureC() - odczyt temperatury oraz przesłanie 16 bitów 
	zawierających temperaturę wyrażoną w stopniach Celsjusza.
\end{itemize}
}
\subsection{Czujnik jakości powietrza}
{Użytkowanie czujnika wymagało wcześniejszej kalibracji. Sensor podłączono do zasilania, ulokowano na świeżym powietrzu. Po 24 godzinach odczytano wartość, która zwracała funkcja MQ135::getRzero() oraz zapisano ją w definicjach. Biblioteka~\cite{MQ135_bib} korzysta z  charakterystyki czułości sensora na dwutlenek węgla (rysunek \ref{fig:mq135_charakterystyka}) przyrównanej do funkcji wykładniczej. Wskaźnik ilości dwutlenku węgla w powietrzu ppm (ang. parts per milion - liczba części na milion) został przedstawiony w równaniu \ref{equation:5}.
	\begin{equation}
	\label{equation:5}
	ppm = \bigg(a*\frac{R_s}{R_0}\bigg)^b,
	\end{equation}
	gdzie $R_s$ oznacza rezystancję sensora, $R_0$ skalibrowaną wcześniej wartość dla świeżego powietrza, $a$ oraz $b$ są odpowiednio podstawą oraz wykładnikiem potęgi.\\
	%http://ijarcsse.com/Before_August_2017/docs/papers/Volume_6/4_April2016/V6I4-0130.pdf
Korzystając z prac naukowych~\cite{ijarcsse} użyto współczynnika skalowania dzięki czemu zniwelowano wpływ temperatury oraz wilgotności na jakość wyniku.
}
 
\subsection{Biblioteka LoraMAC-in-C}
{Obsługę modułu radiowego zapewnia biblioteka LoraMAC-in-C opracowana przez IBM (International Business Machines Corporation)~\cite{LMIC}. Biblioteka wspiera wybrany moduł radiowy oraz transmisję za pośrednictwem pasma 868 i 915 MHz. Konieczna była zmiana ustawień na częstotliwość 868 MHz w pliku konfiguracyjnym biblioteki. Do najważniejszych funkcji należą:
	\begin{itemize}
		\item void os\_setTimedCallback (osjob\_t* job, ostime\_t time, osjobcb\_t cb) - funkcja odpowiedzialna za ustalenie harmonogramu transmisji,
		\item  void os\_runloop () - wykonuje transmisję zgodnie z przyjętą kolejką,
		\item void os\_getDevEui (u1\_t* buf), void os\_getDevKey (u1\_t* buf),\\void os\_getArtEui (u1\_t* buf) - zapisują do buforu modułu radiowego informacje potrzebne do poprawnego nawiązania połączenia z infrastrukturą LoRa,
		\item void onEvent (ev\_t ev) - obsługa zdarzeń oraz odpowiednie reagowanie poprzez wyzwalanie nowych akcji. Funkcja była szczególnie przydatna na etapie tworzenia programu, dzięki raportowaniu o obecnym stanie modułu radiowego,
		\item bit\_t LMIC\_setupChannel (u1\_t channel, u4\_t freq, u2\_t drmap, s1\_t band) - definicja kanałów przesyłania danych,
		\item void LMIC\_setDrTxpow (dr\_t dr, s1\_t txpow) - ustala szybkość przesyłania danych oraz moc transmisji,
		\item int LMIC\_setTxData2 (u1\_t port, xref2u1\_t data, u1\_t dlen, u1\_t confirmed) - przygotowanie do wysłania danych.
	\end{itemize}

}

\subsection{Algorytm programu}
{Algorytm programu został przedstawiony na rysunku \ref{fig:program}.
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=0.8\linewidth]{rys/program}
		\caption{Zasada działania programu.}
		\label{fig:program}
\end{figure}
Pakiet kontrolny jest ramką danych wypełnioną znakiem "0" na pierwszym miejscu oraz znakami NULL na pozostałych miejscach. Pomiary oraz wysyłanie informacji są wykonywane co 5 minut.
}
